\section{Angriffsarten und Gegenmaßnahmen}
\label{sec:hauptteil}

Je nach Ziel und Absicht des Angreifers kommen unterschiedlichen Angriffsmethoden zum Einsatz. Das \ac{OWASP} erstellt regelmäßig eine Liste der der wichtigsten Angriffsarten auf Internetapplikationen. Die in dieser Arbeit untersuchten Risiken Injection (Am Beispiel \ac{SQL}) und \acs{XSS}\footnote{X für „Cross“, um Verwechslungen mit \ac{CSS} zu vermeiden.} belegen auf dieser Liste für 2013 die Plätze eins und drei\footnote{vgl. \cite{owasp}}. Die beiden weiteren hier besprochenen Angriffsmethoden \ac{DoS} bzw. \ac{DDoS}, Man in the Middle und Brute Force können als zumindest als Teilsspekte der ebenfalls in der Liste vorkommenden Punkte „Broken Authentication and Session Management“ (Platz 2) und „Security Misconfiguration“ (Platz 5) betrachtet werden.

\subsection{Denial of Service}
\label{sec:dos}

Unter einem \ac{DoS} versteht man einen Angriff auf die Verfügbarkeit eines Angebots. Im Kontext dieser Arbeit verfolgt der Angreifer somit das Ziel, den Webshop für die Kunden unbenutzbar zu machen. Dies kann aufgrund der öffentlichen Erreichbarkeit mit legitim erscheinenden Anfragen an den Webserver geschehen. Aufgrund der Leistungsfähigkeit moderner Webserver ist dies aber i.d.R. nicht mit einzelnen Rechnern zu leisten. Daher werden meist große Netzwerke von Rechnern\footnote{Die Besitzer dieser Rechner wissen i.d.R. nichts von diesen Angriffen, da die Schadsoftware unbemerkt über Computerviren eingeschleust wurde.} für einen gemeinsamen, dann \ac{DDoS} gennanten Angriff verwendet.\footnote{vgl. \cite{carr}, Kapitel 5}

Oft sind \ac{DoS}--Angriffe nicht zweifelsfrei nachweisen, da Server auch durch eine entsprechende Menge von legitimen Zugriffen\footnote{z.B. durch Berichterstattung in populären Medien bzw. auf reichweitenstarken Webseiten („Slashdot--Effekt“)} überlastet werden können. Mögliche Gegenmaßnahmen sind die Nutzung einer skalierbaren Infrastruktur, die allgeimein effektive Implementierung der Shopsoftware sowie eine entsprechende Konfiguration der Serversoftware (z.B. Caching). 

Da \ac{DoS}--Angriffe nicht nur per \ac{HTTP} auf die Shopsoftware selbst sondern auch auf Firewalls oder Router zielen können\footnote{vgl. \cite{amoroso}, S. 60ff} sind die Abwehrmöglichkeiten für den Entwickler der Shopsoftware sehr beschränkt.

Außerdem besteht ein Zusammenhang zwischen Brute Force Angriffen, den Abwehrmaßnahmen auf ebendiese sowie eventueller Nichtverfügbarkeit des Dienstes. Näheres dazu im Abschnit~\ref{sec:bruteforce}~\nameref{sec:bruteforce}. 

\subsection{Man in the Middle}

Beim Man in the Middle Angriff versucht der Angreifer sich unbemerkt als Mittelsmann in die Kommunikation zwischen Kunde und Webshop einzuklinken. Obwohl der Kunde denkt, direkt mit der Anwendung zu kommunizieren, kann jeglicher Datenfluss vom Angreifer mitgelesen, protokolliert und in schlimsten Fall manipuliert werden. Der Angreifer benötigt daher Zugriff auf die Infrastruktur. Dieser kann im tatsächlichen Zwischenschalten von Abhörhardware\footnote{vgl. \cite{stoll}, S. 28} oder im virtuellen Zwischenschalten auf den unteren Protokollebenen der Netzwerkkommunikation erfolgen.\footnote{vgl. \cite{pritchett}, Kapitel 7.8}

Da der Applikationsentwickler keinen Einfluss auf die Infrastruktur des Internets hat, bleibt hier als Gegenmaßnahme lediglich die Wahl von verschlüsselten Kommunikaitonswegen, z.B. per \ac{HTTPS}.

\subsection{Brute Force}
\label{sec:bruteforce}

Bei einem Brute Force Angriff setzt der Angreifer nicht wie es der Name vermuten lässt auf rohe Gewalt, sondern benötigt Geduld und Ausdauer. Durch Ausprobieren aller möglichen Kombinationen von Benutzername und Passwort versucht der Angreifer Zugriff auf die geschützten Bereiche des Webshops zu erlangen. Es werden oft Listen mit beliebten Passwortern verwendet, um die Effizienz des Angriffs zu optimieren.

Hierbei ist beachtenswert, dass durch die wiederholten Anmeldeversuche der Server überlastet werden kann. Somit kann ein nicht erfolgreicher Brute Force Angriff durchaus zu einem unbeabsichtigten, aber erfolgreichen \ac{DoS}--Angriff entwickeln.\footnote{vgl. \cite{defat}}

Als Gegenmaßnahmen kann die Anzahl der Anmeldeversuche pro Benutzer oder von einer IP--Adresse aus beschränkt werden. Da der Angreifer jedoch meist nicht nur einen, sondern mehrere Nutzernamen durchprobiert, kann hier recht schnell für mehrere Nutzer der Zugriff gesperrt werden. Die regulären Kunden können dann den Webshop nicht erreichen. Die Auswirkungen entsprechen wieder \ac{DoS}.

Der Angreifer kann durch starke Passworte aufgehalten werden. Somit sollte beim Anwendungsentwurf darauf geachtet werden, dass lange Passworte möglich sind, die sowohl Buchstaben und Zahlen als auch Sonderzeichen enthalten können. Je ungewöhnlicher ein Passwort ist, desto wahrscheinlicher ist es, dass es nicht in den Passwortlisten der Angreifer auftaucht, was einen Angriff langsamer, teurer und somit unattraktiver macht. Allerdings sind starke Passworte nicht benutzerfreundlich. Kryptographisch ausreichende Passworte benötigen 20 bis 32 Zeichen und sind somit im Alltag nicht gebräuchlich.\footnote{vgl. \cite{kaufman}, Kapitel 10.4}

Somit ist eine Erweiterung des Passwortbegriffs notwendig, um Brute Force Attacken wirksam bekämpfen zu können. Die Benutzerauthentifikation kann auf zwei oder mehr Stufen erweitert werden. Hierzu wird bei der Benutzeranmeldung nicht nur das abgefragt, was der Nutzer \textit{weiß} (also ein Passwort oder eine Passphrase), sondern auch etwas, was er \textit{besitzt}, was er \textit{ist}\footnote{vgl. \cite{kaufman}, Kapitel 10} oder was er \textit{kann}.

\begin{itemize}
	
\item \textbf{Können:} Eine Abwehrmethode sind \acs{CAPTCHA}s\footnote{\ac{CAPTCHA}}, also für Menschen einfache Aufgaben, die für Computerprogramme sehr schwer zu lösen sind.\footnote{Diese können aus umgangssprachlich Formulierten Rechenaufgaben auf Erstklässlerniveau oder aus dem Erkennen einer Zeichenfolge in einer Grafik mit Hintergrundrauschen bestehen.} \ac{CAPTCHA}s sind schon weit verbreitet, sind aber oft nicht benutzerfreundlich.
\item \textbf{Besitzen:} Schlüssel, Magnetkarten oder Transponder können zur Benutzeranmeldung eingesetzt werden. Desweiteren besteht die Möglichkeit, dass ein Codegenerator\footnote{z.B. Google--Authenticator als Smartphone--App oder spezielle Hardwaregeneratoren} einen Code erzeugt, der nur eine bestimmte, kurze Zeit gültig ist. Somit sind ausgespäte Codes für einen Angreifer wertlos. Nur der Besitzer des Generators kann diese Zeitnah erzeugen und sich damit authentifizieren. 
\item \textbf{Sein:} Über biometrische Merkmale wird die Identität des Benutzers festgestellt. Hierzu können unter anderem Fingerabdruckscanner, Irisscanner, Gesichtserkennung oder auch das Timing beim Unterschreiben genutzt werden.

\end{itemize}

Auch wenn jede dieser Methoden Nachteile hat und für sich alleine genommen nicht zum Aufbau eines Authentifizierungssystems ausreicht, so können diese Methoden zu einer sogenannten Anmeldung in zwei oder mehr Schritten kombiniert werden, und somit eine wirkungsvolle Maßnahme gegen Brute Force Attacken sowie einer Reihe anderer Risiken rund um Passworte darstellen.

\subsection{SQL--Injection}

Die Daten moderner Internet--Applikationen werden meist in Datenbanken gespeichert, auf die mithilfe von \ac{SQL} zugegriffen wird. Die Parameter für die Datenbankbefehle werden oft vom Nutzer in HTML--Formularen eingegeben. Hier ergibt sich eine Möglichkeit, Schadcode in die generierte SQL--Anweisung einzubringen.

Eine einfach gehaltene Nutzerverwaltung könnte Nutzername (z.B. „john“) und Passwort (z.B. „geheim“) einlesen. Der vom Formular aufgerufene PHP--Code (siehe Abbildung~\ref{abb:dysql}) erzeugt daraus die in Abbildung~\ref{abb:expsql} gezeigte SQL--Abfrage.

\begin{figure}[h]
\begin{minted}[bgcolor=bg]{php}
$query = "SELECT id FROM Users ".
         "WHERE user = '$_GET["user"]' ".
         "AND password = '$_GET["password"]'".
\end{minted}
\caption{Quellcode: Dynamische Erzeugung einer SQL--Abfrage}
\label{abb:dysql}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{minted}[bgcolor=bg]{sql}
SELECT id FROM Users WHERE user = 'john' 
   AND password = 'geheim';
\end{minted}
\caption{SQL: Erwartete Abfrage}
\label{abb:expsql}
\end{figure}

Problematisch wird es, wenn ein Angreifer diese durchaus übliche Funktionsweise errät. Dann kann er über gezielt gestaltete Eingabedaten die SQL--Abfrage so manipulieren, dass er auch ohne korrekte Anmeldedaten Zugriff erlangen kann. Hierzu muss nur als Passwort die Zeichenkette \code{keines'OR '1'='1} eingegeben werden. Nun entsteht die in Abbildung~\ref{abb:injsql} gezeigte Abfrage, welche aufgrund der immer wahren Bedingung \code{'1'='1'} eine Liste mit allen Benutzer--IDs zurückgibt. Das Programm schließt dann später aus der nicht leeren Rückgabeliste, dass die Anmeldung rechtens ist, und gewährt dem Angreifer Zugriff.\footnote{vgl. \cite{clarke}, Kapitel 1.3}

\begin{figure}[h]
\begin{minted}[bgcolor=bg]{sql}
SELECT id FROM Users WHERE user = 'john' 
   AND password = 'keines' OR '1'='1';
\end{minted}
\caption{SQL: Manipulierte Abfrage}
\label{abb:injsql}
\end{figure}

Je nach genutztem Datenbanksystem sind nach diesem Schema eine Vielzahl von Angriffen auf die Daten selbst, oder auch auf die Betriebssystemebene des Datenbankservers möglich.

Um eine Web--Applikation gegen SQL--Injection Angriffe zu sichern, dürfen keine Eingaben aus Formularfeldern ungeprüft in SQL--Anweisungen übernommen werden. Sämtliche Zeichen, die im SQL--Syntax eine Bedeutung haben müssen herausgefiltert oder so kodiert werden, dass diese Bedeutung nicht mehr vorhanden ist\footnote{Zumeist durch voranstellen eines Backslashes „\textbackslash“. Dieser Vorgang wird „Escaping“ genannt.} Hierbei ist jedoch zu beachten, dass wirklich alle relevanten Zeichen berücksichtigt werden und dass das Escaping wirklich jedes mal für alle Daten durchgeführt wird.\footnote{z.B. durch den Aufruf der PHP--Funktionen magic\_quotes(), add\_slashes() oder mysql\_real\_escape\_string()}
Um hier Fehler zu vermeiden, empfielt sich der Einsatz entsprechender Module für den Zugriff auf SQL--Datenbanken, die selbst und automatisch für das Escaping sorgen. Als Beispiel seien hier die \ac{PDO} genannt.

Einen Schritt weiter geht die Methode, dem SQL--Server zunächst die SQL--Anweisungen mit entsprechenden Platzhaltern für die Parameter zu übergeben. Der SQL--Server bereitet nun die Abfrage vor und optimiert diese. Erst danach werden die eigentlichen Werte der Parameter übergeben und die Abfrage ausgeführt.\footnote{Die Schritte „Parameterübergabe“ und „Ausführung“ können in einer Schleife mehrfach hintereinander mit unterschiedlichen Daten ausgeführt werden. Da die Vorbereitung und Optimierung nur ein mal (vor der Schleife) durchgeführt wird, ergibt sich hier auch ein Geschwindigkeitsvoreil.} Hierduch ist dem Server unabhängig von der Zeichenkette der Abfrage bekannt, was zu seinen Anweisungen gehört und was die zu verarbeitenden Daten sind. SQL--Injection Angriffe sind auf diese Weise wirkungsvoll zu verhindern.\footnote{vgl. \cite{clarke}, Kapitel 8.3}

\subsection{Cross Site Scripting}

Bei einem \ac{XSS}--Angriff handelt es sich ebenfalls um eine Technik, bei der Schadcode in die Anwendung eingebracht wird. Im Gegensatz zur SQL--Injection wird dieser jedoch nicht auf dem Server, sondern im Browser des Anwenders aktiv.
Voraussetzung ist, dass der Webserver die an den Browser gesendete Seite dynamisch erzeugt und hierbei Nutzereingaben verarbeitet werden. Sollte es dem Angreifer gelingen dass hier schadhafte Inhalte, z.B. in Form von JavaScript--Code eingebracht werden können, haben weder Server noch Browser\footnote{Also auch weder Shopbetreiber noch Kunde} genügend Informationen dies zu erkennen und sich gegen den Angriff zu schützen.\footnote{vgl. \cite{ross}, Abschnitt 1}

Gefährdet sind also alle Websites, die Benutzereinganben entgegennehmen und ohne entsprechende Prüfungen wieder zurückgeben. Dies kann z.B. über ein Kommentar-- oder Gästebuchfeld des Webshops der Fall sein. Der Angreifer übergibt dem Kommentarfeld seinen JavaScript--Code. Der Administrator bekommt eine Nachricht, dass ein neuer Kommentar vorliegt und lässt sich diesen anzeigen. Schon bei der Anzeige, wird dann der Schadcode im Browser des Administrators mit dessen Zugangsberechtigungen ausgeführt. Das Script hat auch Zugriff auf die HTML--Cookies der angegriffenen Website, also auch auf das Session--Cookie, welches dem Administrator umfangreichen Zugriff auf den Webshop gewährt. Solange diese Session gültig ist\footnote{Sessions können durch Ablauf einer vom Entwickler bestimten Zeitspanne oder durch ausdrückliches Abmelden ungültig werden.}, kann der Angreifer die Privilegien des angegriffenen Administrators übernehmen.

Die Gegenmaßnahmen, mit denen man sich vor einem \ac{XSS}--Angriff schützen kann, sind direkt aus der Beschreibung der Bedrohung: Über HTML--Formulare eingegebene Benutzerdaten müssen so gefiltert werden, dass Zeichen mit spezieller Bedeutung in \ac{HTML} bzw. JavaScript nicht unverändert in dynamisch generierte Webseiten einfließen können. Besonders hervorzuheben sind die die Bregrenzer für HTML--Tags „<“ bzw. „>“ sowie einfache und doppelte Hochkomma, das Prozentzeichen „\%“ und das „kaufmännische--Und“ „\&“. Diese sind durch die jeweiligen HTML--Entities\footnote{Also \&lt; bzw. \&gt; usw.} zu ersetzen.

Man kann auch für Formularfelder komplett die Eingabe von HTML--Code verbieten, also alle HTML--Tags herausfiltern. Dies ist im betrachteten Fall eines Webshops ohne Einschränkungen für den Nutzer möglich. Sollten doch Textformatierungen erwünscht sein, so kann wie dies durch die Nutzung von entsprechendem Markup--Syntax wie „Markdown“\footnote{siehe http://markdown.de/} oder „BBCode“\footnote{siehe http://www.bbcode.org/} erlaubt werden.\footnote{Hierbei werden die jeweiligen Formatierungsbefehle in die entsprechenden HTML--Auszeichnungen umgewandelt. Somit hat die Applikation trotz dynamischer Generierung der Webseiten doch die volle Kontrolle über den ausgelieferten HTML--Code.}

\subsection{Weitere Schutzmaßnahmen}

Als generelle Schutzmaßnahmen bestehen eine Reihe von Techniken, die zwar keinen spezifische Angriffsart verhindern, aber bei einem erfolgreichen Angriff dessen Schaden begrenzen können. Hierzu zählen unter anderem:

\begin{itemize}
	\item Die gleichzeitige Nutzung des Webshops mit identischen Anmeldedaten aber unterschiedlichen IP––Adressen sollte unterbinden werden.
	\item Der Administrators darf sich nur von bestimmten IP--Adressen (Innerhald bes Firmennetzwerks) einloggen. 
	\item Bei der Anmeldung wird Zeit und Ort der letzten Anmeldung angezeigt.
	\item Regelmäßige Backups
	\item Benutzerpasswörter verschlüsselt speichern.
	\item Plausibilitätsprüfungen, z.B. auf auffällige Bestellmengen, plötzlich häufige Bestellungen oder Lieferung an „fremde“ Adressen.
\end{itemize}